# Запуск
- make  — запуск всех возможных вычислений из конфигурационного файла по умолчанию

# Модуль `red`

Для работы программы необходимы библиотеки: `numpy`, `matplotlib` и `scipy`

*Замечание:* в строгом смысле `red` модулем языка `python` не является, так как состоит всего из нескольких файлов и оформлять его в виде стандартного модуля по всем правилам излишне.

## Структура модуля

Модуль `red` состоит из нескольких файлов.

- `red.py` — основной файл, в котором находятся все классы, реализующие дисциплины обслуживания очереди типа RED;
- `rungekutta.py` — несколько методов, реализующих численные схемы Рунге-Кутты 2,3,4,5 и 6 порядков (используются в `red.py`);
- `sde.py` — набор функций, реализующих стохастические численные схемы типа Рунге-Кутты;
- `plot.py` — набор функций для рисования стандартных графиков;
- `main.py` — сценарий стандартных вычислений (вычислить и нарисовать графики стохастического и детерминированного фазового портрета, решений уравнений и параметров автоколебаний);
- `settings.py` — в данном файле несколько функций для обработки конфигурационных ini файлов, на основе которых создаются словари python с настройками вычислений.

## Справка по red.py

При разработке программы использовался объектно-ориентированный подход. В качестве объектов были выбраны дисциплины обслуживания очередей. Так как все они основаны на дисциплине обслуживания RED, то естественным способом их программной реализации было выделение объекта RED в суперкласс и наследование его всеми остальными объектами (ARED, AURED, DSRED, EFRED, POWARED, RARED, SARED, WRED). При этом подклассы наследуют все методы и атрибуты суперкласса и переопределяют лишь те методы, которые отличают конкретную дисциплину обслуживания от RED.

Так как ни в одном подклассе не вводится новых методов, то достаточно  дать **описание суперкласса RED.**

`__init__(self, q_min=0.2, q_max=0.4)` — конструктор класса RED инициирующий следующие атрибуты:

- `name` — имя дисциплины обслуживания,
- `Tp` — время прохождения пакета от источника до узла и обратно,
- `wq` — вес очереди,
- `w_max` — максимальный размер TCP-окна,
- `q_min` — минимальное пороговое значение пакетов для алгоритма RED %,
- `q_max` — максимальное пороговое значение пакетов для алгоритма RED %,
- `c_small` — количество обслуживаемых за 1 секунду пакетов,
- `R` — размер буфера,
- `p_max` — максимальная вероятность сброса,
- `N` — количество узлов,
- `delta` — вычисляется на основе `c_small`,
- `time_interval` — временной интервал интегрирования, кортеж  $(t_0, T)$,
- `with_pto` — включить/выключить сброс по тайм-ауту.

**Методы класса:**

- `C(x)` — вычисление интенсивности обслуженной нагрузки.
- `P(x)` — функция вероятности сброса RED применяемая при решении дифференциальных уравнений.
- `P2(x)` — функция вероятности сброса RED применяемая при решении уравнений автоколебания.
- `Q(x)` — правая часть уравнения для вычисления мгновенного размера очереди.
- `Qe(x)` — правая часть третьего уравнения системы, вычисляющее экспоненциально взвешенное скользящее среднее значение мгновенной длины очереди.
- `Ttot(x)` — время потери по тайм-ауту $T_{TO}$.
- `W(x)` — правая часть первого уравнения системы ОДУ. Функции для вычисления размера TCP-окна.
- `W_sde(x)` — правая часть первого уравнения системы СДУ. Функции для вычисления размера TCP-окна. Отличие от `W` в отсутствии знака минус у выражения `x[0]/2.0`.
- `ode(t, x, p)` — правая часть ОДУ. Три аргумента добавлены для совместимость.
Принимает следующие аргументы:
    - `t` — время,
    - `x` — переменная массив из трех элементов `[W(t), Q(t), Qe(t)]`,
    - `p` — параметры.

- `p_to(x)` — вероятность сброса пр тайм-ауту.
- `sde_G(x)` — матрица диффузии (в данном случае она диагональна).
- `sde_f(x)` — вектор сноса.
- `self_oscillation_equation(x)` — система из двух уравнений для вычисления параметров автоколебания.
- `solve_ode(step=0.01, x_0=[1.0, 0.0, 0.0])` — метод решает ОДУ, ассоциированное с дисциплиной обслуживания. Для решения используется метод Рунге-Кутты из файла `rungekutta.py`, аргументы:
    - `step` — шаг,
    - `x_0` — начальные значения в виде списка из трех элементов.
- `solve_sde(step=0.01, x_0=[1.0, 0.0, 0.0])` — метод решает СДУ, ассоциированное с дисциплиной обслуживания. Для решения используется метод из файла `sde.py`; аргументы те же что и у предыдущего метода.
- `solve_self_oscillation_equation_2d(equation_type='ode')` — решает систему алгебраических уравнений для параметров автоколебания в случае изменения только `q_max`.
- `solve_self_oscillation_equation_3d()` — решает систему алгебраических уравнений для параметров автоколебания в случае изменения и `q_max` и `q_min`.

## Описание конфигурационных файлов

Конфигурационные файлы позволяют задавать параметры численного моделирования для различных дисциплин обслуживания очереди. Также есть возможность задать различные параметры для одной и той же дисциплины обслуживания если есть необходимость изучить ее поведение.

Все конфигурационные файлы должны иметь формат `ini` и находиться в директории `settings`. Файл 
`параметры вычислений.ini` обязателен, он состоит из трех разделов.

В разделе `[Параметры метода]` заданы следующие параметры:
- `h` — шаг сетки численного метода,
- `W_0` — начальный размер TCP окна (начальное значение переменной $W$)
- `Q_0` — начальный размер очереди (начальное значение переменной $Q$)
- `Qe_0` — начальный средневзвешенный размер очереди (начальное значение переменной $\what{Q}$) 

В разделе `[Прочие настройки]` на данный момент указывается лишь формат файла изображения графиков, который необходимо создать. Параметр `формат файла` может принимать значения `pdf` и `png`.

В разделе `[Типы вычислений]` можно включить или отключить тот или иной тип вычисления.
  - `Решение детерминированное`
  - `Решение стохастическое`
  - `Спектр детерминированный`
  - `Спектр стохастический`
  - `Автоколебания детерминированные`
  - `Автоколебания стохастические`
	
Также в директории `settings` можно создать файлы настройки параметров дисциплин, для которых предполагается произвести расчеты. Название этого файла может быть произвольным, но его следует обязательно добавить в список `qd_settings`, заданный в файле `main.py`. Все перечисленные в этом списке файлы будут последовательно использованы для вычислений. Если файл в список не включен, то он будет проигнорирован.

Файлы с настройками параметров дисциплин должны обязательно содержать раздел `[DEFAULT]` в котором перечислены все возможные параметры и им присвоены значения по умолчанию. Все дальнейшие разделы должны начинаться с названия поддерживаемых расчетной программой дисциплин обслуживания (в `red.py` должен присутствовать соответствующий класс). После названия дисциплины должен стоять пробел, а далее может идти любой поясняющий текст.

Если в том или ином разделе не указать вообще ни одного параметра, то будут использованы значения по умолчанию. Название секции при этом убирать из файла не следует, так как в противном случае вычислений для этой дисциплины обслуживания проведено не будет.

Есть возможность для одной и той же дисциплины задать несколько разных наборов параметров, для этого в названии секции надо *через пробел* добавить любое дополнительное слово или число. Например, `[RED вариант 1]`, `[RED вариант 2]` и `[RED вариант 3]` Оно будет использовано в названии файлов с результатами вычислений.























